#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [ml-exam],
  doc,
)

// Content

= Зачёт по машинному обучению

== 1. Организационные моменты

Зачет сдается в несколько подходов. Начинаем ориентировочно 12 или 19 декабря. Получение зачета состоит из 4 этапов:

1. Получение допуска к зачету (больше X баллов за домашние задания, если баллов не хватает – нужно досдать дополнительные задачи)

2. Написание теста по базовым понятиям. Тест пишется и проверяется на зачете, в случае неудачи приходите пересдавать зачет в следующий раз.

3. Получение случайного билета с задачей и с двумя вопросами по тео- рии, подготовка и ответ преподавателю

4. Ответ по вопросу по выбору. Т.к. этот вопрос вам известен заранее, ваша задача - уметь поддержать с преподавателем дискуссию по теме вопроса на равных.

Этапы 2-4 сдаются без использования литературы, интернета, девайсов и помощи друга. Только бумага и ручка. На вопрос по выбору (только на него) можно принести с собой подготовленные заранее записи. Все вопросы принимающего зачет преподавателя будут по билету, задаче и вопросу по выбору. В случае спорной ситуации (преподаватель готов поставить оценку N , студент хочет N + 1), допустимо попросить рассказать еще одну тему из программы.

#conf.delimiter

#pagebreak()

== 2. Вопросы по теории

1. *Базовые понятия: объекты, признаки, целевые значения (таргет), обучающая, тестовая и валидационная выборка. Стандартные задачи машинного обучения: классификация, регрессия и кластеризация. Обучение с учителем и без учителя. Метрики качества и функции потерь. Недообучение и переобучение, кривые обучения. Кросс-валидация и ее виды. Параметры и гипер-параметры алгоритмов.*

  / Объект $x_i$: сущность с известными о ней данными, для которой ставится вопрос задачи.
  / Признаки: данные ${x_(i, 1), x_(i, 2), ... x_(i, n)}$ об объекте $x_i$, значения которых предположительно влияют на ответ.
  / Целевые значения: ${y_1, y_2, ..., y_n}$ -- ответ на вопрос задачи об объекте; данные, которые необходимо предсказать.

  #conf.delimiter

  / Выборка: набор признаков ${x_(i, 1), x_(i, 2), ..., x_(i, n)}$.
  / Обучающая выборка: часть выборки, в которой для каждого объекта известен правильный ответ; на ней производится построение модели.
  / Валидационная выборка: часть выборки, на которой проверяется переобученность модели. На ней не проводится обучение. Когда ответы на этих данных ухудшаются, модель переобучилась.
  / Тестовая выборка: часть выборки, на которой измеряется качество работы модели. Не является частью обучающей.

  #conf.delimiter

  / Классификация: присвоение каждому объекту одного из возможных типов (классов).
  / Регрессия: предсказание непрерывного числового значения.
  / Кластеризация: разбиение данных на группы.

  #conf.delimiter

  / Обучение с учителем: построение модели на выборке, для которой известны верные таргеты. Классификация и регрессия.
  / Обучение без учителя: построение модели на выборке, для которой не известны верные таргеты. Кластеризация.

  #conf.delimiter

  / Метрика качества: числовой показатель, оценивающий качество предсказания таргета.
    - Accuracy -- доля правильных ответов при классификации.
    - Precision -- доля TP ответов среди (TP + FP).
    - Recall -- доля TP ответов среди (TP + FN).

  / Функция потерь: это функция $L$, которая характеризует неправильность ответа модели. С её помощью мы наказываем модель за низкую точность. $sum_(i=1)^(l)(L(M_i(w)))$ является оценкой сверху величины $Q(x) = sum_(i=1)^(l)([M_i(w) < 0])$ -- суммы индикаторов ошибок модели.

  #conf.delimiter

  / Переобучение: состояние модели, в котором она начинает запоминать объекты обучающей выборки вместо того, чтобы искать закономерности. В таком случае качество ответов на обучающей выборке растёт, на валидационной -- падает.

  / Недообучение: состояние модели, в котором она совершает систематические ошибки, качество её ответов не соответствует ожидаемому.

  / Кривые обучения: графическое представление изменения точности модели с течением времени. Например, график того, как менялись значения функции потерь от итерации к итерации.

  #conf.delimiter

  / Кросс-валидация: метод обучения и оценки модели. Выборка разбивается на $k$ частей (фолдов, folds), на $k - 1$ из них модель обучается, на последнем тестируется. Затем другой фолд становится тестовым, модель учится на всех, кроме него, и так далее. За $k$ итераций каждая часть однажды становится тестовой.

  #conf.delimiter

  / Параметры алгоритма: характеристики модели, изменяемые с ходом обучения для улучшения результата. Например, веса рёбер.
  / Гипер-параметры алгоритма: характеристики обучения, выбираемые до построения модели и не изменяющиеся с ходом обучения. Например, размер нейронной сети.

#pagebreak()

2. *Простые методы решения стандартных задач машинного обучения. Метод k ближайших соседей и центроидный классификатор, наивный байесовский классификатор, метод K средних (KMeans).*

  *Бинарная классификация*. $n$ точек на прямой, нужно разбить на два класса. Это задача оптимизации функции неоднородности множества $R$. $H(R) = - p_0 ln p_0 - p_1 ln p_1$, где $p_0$ -- доля класса 0 в $R$, а $p_1$ -- доля класса 1 в $R$.

  Хотим сделать $G(t) = abs(L) / n H(L) + abs(R) / n H(R) -> min$, то есть уменьшить присутсвствие второго класса в левой половине и первого класса в правой с учётом их длины.

  / Решающее дерево: модель машинного обучения, представляющая из себя дерево. В каждой его нелистовой вершине записаны условия на признаки объекта, в исходящих рёбрах -- те условия вершины, которым должен удовлетворять объект, чтобы пройти дальше. В листьях записаны ответы. Чтобы получить ответ, нужно поставить объект в корень и, задавая вопросы из листьев, двигать объект по тому ребру, которое соответствует его ответу.

  В каждом листе $"is " x^(j) < t"?"$, в который приходит объект из $Q$, а далее уходит в $L$ или $R$, хотим добиться:

    $ G(j, t) = abs(L) / n H(Q) + abs(R) / n H(Q) -> min_(j,t) $

  Варианты задания неоднородности $H$:

    + Misclassification: $H(R) = 1 - max{p_0, p_1}$.
    + Entropy: $H(R) = - p_0 ln p_0 - p_1 ln p_1 $.
    + Gini: $H(R) = 1 - p_0^2 - p_1^2 = 2 p_0 p_1$.

  / Метод k-ближайших соседей: метод классификации или регрессии. В классификации объекту присваивается преобладающее среди k его соседей значение. Близость определяется с помощью меры пространства (расстояния) или функции близости.

  Значение k лучше выбирать на отложенной выборке или кросс-валидации, потому что на обучающей выборке оптимальным всегда будет $k = 1$.

  / Центроидный классификатор: похожий алгоритм. Берём каждый класс, считаем среднее арифметическое координат, получаем центроид. Когда нужно посчитать класс новой точки, берём класс ближайшего центроида.

  / Наивный байесовский классификатор: алгоритм, основывающийся на предположении о том, что признаки независимы (поэтому "наивный"). Это позволяет ему использовать правило умножения вероятностей.

  Суть алгоритма:

    - посчитаем плотность каждого класса в каждой точке пространства;
    - построим гистограмму, сгладим её в _непараметрическом подходе_ или оценим через одно из стандартных распределений в _параметрическом подходе_;
    - ответ в точке -- класс с преобладающей плотностью.

  / KMeans: наиболее популярный метод кластеризации. Сначала случайно выбираются центры кластеров, строится диаграмма Вороного. Одна итерация алгоритма: для каждого центра масс с прошлого шага рассматриваем отнесённые к нему точки, вычисляем новый центр масс; для каждой точки определяем, к какому новому центру она относится. Алгоритм старается минимизировать суммарное квадратичное отклонение точек кластеров от их центров: $V = sum_i^k sum_(x in S_i) (x - mu_i)^2 -> min$.


#pagebreak()

3. *Линейная классификация и регрессия. Функции потерь и метод стохастического градиентного спуска. Регуляризация в линейных моделях. Оптимизационная задача в логистической регрессии и методе опорных векторов. Аналитическое решение в задаче линейной регрессии и гребневой регрессии. Оптимизационная задача в LASSO. Различия между l1 и l2 регуляризаторами.*

  *Бинарный линейный классификатор:*

  $
  a(x) = cases(
    1 "если" f(x) > 0,
    -1 "если" f(x) <= 0
  ) " ,"
  $

  где $a(x)$ -- бинарный линейный классификатор, а $f(x) = w_0 + w_1 x_1 + w_2 x_2 + ... + w_d x_d$. Иными словами, $a(x) = "sign"(f(x))$ (без учёта нуля).

  / Отступ алгоритма $a(x)$ на объекте $x_i$: величина $M_i = y_i f(x_i)$, где $y_i$ -- класс, к которому относится x_i.

    $ M_i <= 0 <=> y_i != a(x_i) ", " M_i >0 <=> y_i = a(x_i) $

  / Функция потерь $L$: это функция, которая характеризует неправильность ответа модели. С её помощью мы наказываем модель за низкую точность. $sum_(i=1)^(l)(L(M_i(w)))$ является оценкой сверху величины $Q(x) = sum_(i=1)^(l)([M_i(w) < 0])$ -- суммы индикаторов ошибок модели. Левая часть графика функции $L$ -- то, как мы штрафуем модель за ошибки, правая -- как награждаем её за правильные ответы.

  #conf.warning("Примеры функции потерь.")

  / Градиентный спуск: метод оптимизации функции с помощью движения вдоль градиента. В ML используется для оптимизации функции потерь. Шаг спуска выглядит так:

    $ w_(k+1) = w_k - gamma_k dot nabla F(x_k) = w_k - gamma_k dot sum_(i = 1)^l L'(M_i) (diff M_i) / (diff w). $

  Для линейной модели:

    $ w_(k+1) = w_k - gamma_k dot sum_(i = 1)^l y_i x_i L'(M_i). $

  Суть *стохастического спуска* в том, что вычисляя $w_(k+1)$ можно не считать сумму $y_i x_i L'(M_i)$ для всех $i$, а выбрать из неё случайный элемент. Выигрыш получается в частоте обновления весов. Понадобится больше итераций для сходимости, но направление движения будет выбираться лучше.

  / Регуляризация: наложение ограничивающих условий на веса модели. Её применение позволяет избегать переобучения. Есть, например, $l_1$ и $l_2$ регуляризаторы: $sum_(n=1)^(w) |w_n| <= tau$ и $sum_(n=1)^(w) (w_n)^2 <= tau$ соответственно.

  Регуляризатор l1 делает вектор весов разреженным, оставляя важные признаки, -- в нём будет много нулей, то есть признаков, не влияющих на ответ. l2 более устойчив к выбросам, так как штрафует квадратично.

  #table(
    columns: 3,
    inset: 10pt,
    [ Классификатор ], [ Функция потерь ], [ Регуляризатор ],
    [ SVM ], [ $L(M) = max{0, 1 - M} =$ $= (1 - M)_+$ ], [ $sum_(k=1)^m w_k^2$ ],
    [ Log reg ], [ $L(M) = log(1 + e^(-M))$ ], [ $sum_(k=1)^m w_k^2$, иногда l1 ],
  )

  Линейная модель $a(x) = <w, x> + w_0$, оптимизационная задача: $Q = sum_(i=1)^l L(y_i, a(x_i)) + gamma V(w) -> min$. В случае использования в качестве $V(w)$ l2-регуляризатора модель называется _гребневой_, в случае l1 -- _LASSO_.

#pagebreak()

4. *Метод опорных векторов. Постановка условной оптимизационной задачи (в случае линейно неразделимой выборки) из принципа максимизации разделяющей полосы. Сведение условной задачи оптимизации к безусловной. Опорные векторы и их связь с двойственной задачей. Kernel trick.*

  / SVM: кусочно-линейная функция + l2-регуляризатор. Интуитивно алгоритм можно понимать так: строится разделяющая поверхность максимальной ширины: в таком случае мы наиболее уверены в корректности.

  *Условная оптимизационная задача* в случае линейно неразделимой выборки:

  $ cases(
    y_i (<w, x_i> - w_0) >= 1 - xi_i,
    xi_i >= 0,
    1/2 ||w||^2 + C sum xi_i -> min
  ) $

  Введя замену $M_i = y_i (<w, x_i> - w_0)$, получим *безусловную задачу оптимизации*:

  $ Q(w, w_0) = sum_(i=1)^l (1 - M_i)_+ + 1 / (2C) ||w||^2 -> min_(w, w_0) $

  *Связь с двойственной задачей.* Используя метод множителей Лагранжа, можно прийти к двойственной задаче, решение которой, как правило, проще.

  $ cases(
    f(x) -> min,
    g(x) = 0
  ) " ," $

  где $g$ -- дополнительное ограничение на $x$, решается следующим образом:

  $ cases(
    nabla L = 0,
    g(x) = 0
  ) " ." $

  Если дополнительное ограничение задано в виде неравенства, используется теорема Куна-Таккера:

  $
  cases(
    f(x) -> min,
    g(x) <= 0
  )

  =>

  cases(
    nabla_x L = nabla_x (f(x) + mu g(x)) = 0,
    mu g(x) = 0,
    mu >= 0
  ) " ."
  $

  Применяя к условной задаче теорему Куна-Такера, получим *двойственную задачу*:

  $
  cases(
    nabla L = 0,
    xi_i\, lambda_i\, eta_i >= 0,
    ...
  )
  $

  *Kernel trick.* В некоторых выборках кластеры не разделимы обычной прямой. Для решения задачи необходимо перейти в спрямляющее пространство, то есть сделать замену координат. Соответственно, вместе с координатами изменится и скалярное произведение. Идея kernel trick -- можно делать неявное преобразование координат, задавая только новое скалярное произведение какой-либо нелинейной функцией $K(w, x) = <phi(w), phi(x)>$.

  / Полиномиальное ядро: $K(w, x) = (gamma <w, x> + r)^d$.
  / Радиальное ядро: $K(w, x) = e^(- gamma ||w - x||^2)$. Подходит для сложных задач. Пространство, в котором оно задано, бесконечномерно.


#pagebreak()

5. *Решающие деревья и ансамбли. Критерии выбора разбиений в узлах дерева. Бэггинг и бустинг: идея и различия. Случайный лес. Градиентный бустинг над деревьями.*

  *Решающие деревья.* Задаём вопросы на разных уровнях, получаем ответ. В каждом листе есть какая-то доля каждого класса.

  - Ответ в листе преобладающим классом лучше, чем ответ случайным с тем же распределением (см. Gini).
  - Большая сложность состоит в том, чтобы не усложнять разделяющие плоскости.
  - Глубокие деревья склонны переобучаться.
  - Деревья можно использовать для классификации и регрессии.
  - Критерии:  *misclassification, entropy, gini*.
  - Пытаемся оптимизировать:
    $ G(j, t) = abs(L) / abs(Q) * H(L) + abs(R) / abs(Q) * H(R) -> min_(j,t) " ." $
  - Стоит остановиться, когда в лист приходит мало объектов. Если в лист попадает всего три точки, вероятно, стоило остановиться на предыдущем слое дерева.

  Итог по деревьям: они удобны, их алгоритм легко понять. Необходимо делать post-prunning -- пост-обрезку дерева, чтобы убрать лишние ветвления. Деревья нестабильны!

  *Ансамбли деревьев*

  *Случайный лес.* Раз деревья нестабильны, давайте нагенерируем M выборок на основе имеющейся. На каждой выборке обучим деревья, не накладывая ограничения на глубину. Стараемся сделать такой набор деревьев, ответы в котором максимально независимы. При ответе будем усреднять результаты каждого из деревьев.

  Этот алгоритм очень сложно переобучить случайно. Каждое дерево переобучено, но переобучено по-разному. Поэтому усреднение ответа сильно уменьшает дисперсию.

  *Градиентный бустинг деревьев.* Обучим первое на $y$, второе на $y - h_1(x)$, третье на $y - h_1(x) - h_2(x)... $, где $h_i$ - прогноз i-ого дерева. Итоговый прогноз:  $h(x)=sum h_i (x)$.

  Не надо дифференцировать по $sum (hat(y_i) - y_i) ^ 2$, это верный шаг к переобучению. Раз нужно найти алгоритм, надо дифференцировать по нему -- $a(x)$. Аналогично для неквадратичных ошибок. Будем считать, что $a(x) = sum_i beta_i h_i(x)$, $h_i (x) approx - (diff Q(hat(y), y)) / (diff hat(y))$.

  - В общем случае обучаем на антиградиент (_GBM с произвольными потерями_).
  - Довольно часто при слишком большом количестве деревьев gbm переобучается.

  Итог: Random Forest удобнее распараллеливать. В GBM можно распараллеливать построение каждого дерева.

  *Bagging = bootstrap aggregation и прочие методы*

  *Бутстреп.* Видим одну выборку, считаем среднее значение фичи по ней. Генерируем на основе этой выборки кучу фиктивных, считаем среднее по ней, а потом берём среднее всех средних. Оказывается, этот метод позволяет адекватно оценить реальное среднее значение генеральной выборки.

  *Баггинг.* Строим бутстреп, на каждом датасете строим модель и при прогнозе усредняем ответы всех моделей.

  Вариации: pasting - bagging без возвращения, RMS - выбираем не объекты, а признаки.

  *Stacking.* Делим выборку на A для M базовых алгоритмов и B для другой модели. Обучаем алгоритмы на A, считаем их прогнозы на выборке B, обучаем другую модель на их ответах.

  *Blending.* Смесь нескольких сильных классификаторов. Веса неотрицательны и дают в сумме единицу.

  - Однако иногда неудобно перебирать веса или использовать дискретную оптимизацию.
  - Иногда просто нужна более сложная модель, чем композиция нескольких моделей.

  *Boosting.* Жадное построение взешенной суммы прогнозов моделей. Страдает от переобучения на выбросах.

#pagebreak()

6. *Метрики оффлайн качества в задачах обучения с учителем: accuracy, precision, recall, F1, ROC-AUC, log loss, MSE, MAE, MAPE, SMAPE. Онлайн оценка качества: основная идея A/B тестирования и оценки стат.значимости.*

  / Метрика качества: числовой показатель, оценивающий качество предсказания таргета.
  / Accuracy: доля правильных ответов при классификации. Доля (TP + TN) среди (TP + TN + FP + FN).
  / Precision: доля TP ответов среди (TP + FP). $tilde "количество сбитых самолётов" / "количество выстрелов"$.
  / Recall: доля TP ответов среди (TP + FN). $tilde "количество сбитых самолётов" / "количество самолётов"$.

  / F-measure: среднее гармоническое между presicion & recall. Ближе к меньшему из них, поэтому позволяет максимизировать обе метрики одновременно.
    $ "F1" = 2 * ("precision" * "recall") / ("precision" + "recall") $

  / ROC-AUC: метрика, применяющаяся для оценки вероятностной классификации. AUC -- площадь под кривой ROC, которая является разделяющей линией -- порогом выбора нуля или единицы в задаче классификации.

  Чем выше показатель AUC, тем лучше модель справляется с задачей. По сути, ROC-AUC -- доля правильно отранжированных пар. Это значит, что если в реальности вероятность нуля выше вероятности единицы, то вероятность ответа нулём вашим алгоритмом также будет выше.

  *Алгоритм построения:*

    + Применим модель к тестовой выборке.
    + Для каждого порога классификации вычислим значения TP rate и FP rate:
      $ "TPR" = "TP" / ("TP" + "FN") "; " "FPR" = "FP" / ("FP" + "TN") " ." $
    + Теперь занесём на график точки (FP, TP).
    + Проведём через расставленные точки кривую.

    ROC-AUC плох в задачах ранжирования, где нужно выбрать всего несколько объектов, например, нужно узнать, какие товары выставить на первые полки, чтобы получить наибольшую прибыль.

  *Валидация в задачах регрессии*

  / MAE: mean absolute error. $1/n sum_(j=1)^n abs(hat(y_j) - y_j)$.

  / RMSE: root mean squared error. $sqrt(1/n sum_(j=1)^n (hat(y_j) - y_j)^2)$. RMSE более зависим к выбросам, переобучается на них сильнее MAE.

  / MAPE: mean absolute percentage error. $100/n sum_(j=1)^n abs((A_j - F_j) / A_j)$, где $A_j$ -- правильный ответ, $F_j$ -- прогноз. \~ Относительная погрешность в физике.

  / SMAPE: symmetric mean absolute percentage error. $(100%)/n sum_(j=1)^n abs((A_j - F_j) / ((abs(A_j) + abs(F_j)) \/ 2))$. Прогноз и ответ считаются более-менее равноправными.

  - Есть версия SMAPE с делением на два и без.
  - SMAPE по-разному штрафует за перепрогнозирование и недопрогнозирование, попробуйте подставить $(F, A) = (110, 100) " и " (90, 100)$.

  / Log loss: метрика, которая хорошо оценивает качество вероятности. $- 1/n sum_(i=1)^n [y_i log(hat(y_i)) + (1 - y_i) log(1 - hat(y_i))]$.

  Почему log loss такой? Запишем *правдоподобие* прогноза: произведение от 1 до n $(p_i ^ y_i * (1 - p_i) ^ (1 - y_i))$. Берём log, умножаем на -1, получаем log loss. Его надо минимизировать. *Иными словами на набор объектов мы будем отвечать долей единичек среди них.*

  / A/B-тестирование: это метод исследования, который используется для сравнения двух различных версий одного и того же элемента. Одна из версий называется контрольной (A, изначальный продукт), а другая - тестовой (B, с новой фичей). Участники случайным образом разделяются по группам A и B. Затем собираются данные о реакции участников на каждую версию, и результаты сравниваются для определения того, какая версия дает более желаемый результат.

  Результаты A/B-тестирования считаются *статистически значимыми*, если вероятность получить такие различия между группами случайно (p-значение) меньше заданного уровня значимости (обычно 0.05 или 0.01). Как это проверить вручную? Пусть тестирование дало нам разность результатов $"resultB" - "resultB" = T$. Разобьём исторические данные на две группы случайно, посчитаем разность между ними. Сделаем так миллион раз. Если на полученных разностях вероятность получить разницу больше $T$ довольно мала, то тест считается стат. значимым.

#pagebreak()

7. *Обучение без учителя. Задача кластеризации. KMeans, иерархическая кластеризация, DBSCAN. Задача понижения размерности. Метод главных компонент (идея и интерпретация, без вывода). Manifold learning (основная идея и примеры алгоритмов)*

  #link("https://www.youtube.com/watch?v=IOwrNPpMGSk")[Обучение без учителя]. #link("https://docs.google.com/presentation/d/1eLiVt5zcX5Z8153LSEWMmzFFrwAIE4q-/edit#slide=id.p1")[Презентация]. \
  #link("https://disk.yandex.ru/i/g0Osi6ncNy3TMg")[Продолжение].

  Кластеризация и понижение размерности -- задачи обучения без учителя.

  Как оценивать кластеризацию, что оптимизировать? Среднее внутрикластерное и межкластерное расстояния:

  $
  cases(
    F_0 = (sum_(i < j) [y_i = y_j] rho(x_i, x_j)) / (sum_(i < j) [y_i = y_j]) -> min,
    F_1 = (sum_(i < j) [y_i != y_j] rho(x_i, x_j)) / (sum_(i < j) [y_i != y_j]) -> max
  )

  =>

  F_0 / F_1 -> min " ."
  $

  *Мягкая кластеризация*, в отличие от жёсткой, позволяет одному объекту относиться к нескольким кластерам. Например, у одной статьи может быть несколько освещаемых тем.

  / KMeans: наиболее популярный метод кластеризации. Сначала случайно выбираются центры кластеров, строится диаграмма Вороного. Одна итерация алгоритма: для каждого центра масс с прошлого шага рассматриваем отнесённые к нему точки, вычисляем новый центр масс; для каждой точки определяем, к какому новому центру она относится. Алгоритм старается минимизировать суммарное квадратичное отклонение точек кластеров от их центров: $V = sum_i^k sum_(x in S_i) (x - mu_i)^2 -> min$.

  Плюсы.

  - Просто реализовать.
  - Просто распараллелить.

  Минусы.

  - Число кластеров - гиперпараметр.
  - Кластеры простой формы (круги, эллипсы, сферы).
  - Неустойчивость к инициализации.
  - Неустойчивость к выбросам.

  / Иерархическая кластеризация: вид кластеризации, в котором оптимальное разбиение ищется перебором минимального или максимального размера кластера.

  - Агломеративная иерархическая кластеризация: от меньшего к большему. Изначально каждый объект -- кластер, затем требования к размеру кластера увеличиваются.
  - Дивизионная иерархическая кластеризация: от большего к меньшему. Изначально вся выборка -- кластер.

  / DBSCAN: редко используемый, но точный метод кластеризации. Множество точек на плоскости. Выбираем N -- количество точек -- критерий центра. Случайно инициализируем один кластер: в него попала какая-то точка. Если у неё N соседей, называем её центровой. Одинокие точки без соседей - аномалии, - данный метод не покрасит их ни в какой цвет.

  Плюсы.

  - Сам подбирает кол-во кластеров.
  - Сложные формы кластеров.
  - Учитывает шум и аномалии.

  Минусы.

  - Сложно распараллелить.
  - Сложно разделить кластеры разной плотности.
  - Нужно подбирать $N$ и $epsilon$.

  / Задача понижения размерности: задача поиcка преобразования, которое уменьшит набор параметров объектов, сохранив необходимые свойства.

  #table(
    columns: 2,
    [ Сохраняют струткуру ], [ Сохраняют расстояния ],
    [ PCA ], [ t-SNE ],
    [ MDS ], [ ISOMAP ],
    [  ], [ Large Vis ],
    [  ], [ UMAP ],
  )

  / PCA: principle component analysis -- метод главных компонент, сохраняющая струткуру техника понижения размерности. Идейно: если точки на плоскости расположены вдоль прямой, заменим плоскость на прямую, точки -- на их проекции.

  Строится итеративно:
    + $L_k = <{v_i}_(i=1)^k>$, здесь `<>` -- линейная оболочка векторов.
    + Ищем новый базисный вектор, минимизируя $sum_(i=1)^m rho^2 (x_i, L_k)$

  PCA прост, но неэффективен. Не работает со сложными зависимостями.

  / t-SNE: техника Manifold learning. Понижает размерность, сохраняя расстояния, применяется для сложных нелинейных зависимостей. Идеяпостроения: используя меру близости распределений, найдём распределение в пространстве меньшей размерности, наиболее похожее на заданное.

  Построение:
    + Рассмотрим распределение объектов ${x_j}$ вокруг фиксированного вектора $x_i$. Близость векторов определим с помощью гауссианы:
      $ p_(j | i) = (exp(- ||x_i - x_j||^2 \/ (2 sigma_i^2))) / (sum_k exp(- ||x_i - x_k||^2 \/ (2 sigma_i^2))) " ." $
    + Рассмотрим пространство ${y_i}$ меньшей размерности, которое мы хотим получить. Так же введём на нём близость веторов:
      $ q_(j | i) = (exp(- ||y_i - y_j||^2)) / (sum_k exp(- ||y_i - y_k||^2)) " ." $
    + Запишем меру близости $p_i$ и $q_i$ q: $"KL"(p_i, q_i) = sum p_(j | i) log p_(j | i) / q_(j | i)$.
    + Используя $L = sum_i "KL"(p_i, q_i)$ как лосс-функцию, найдём нужное пространство.

    #conf.warning(text[
      Игорь на лекции писал $L = - sum_i "KL"(p_i, q_i)$, вероятно, опечатка, потому что KL неотрицательна, минимизируя её, найдём оптимальное преобразование. Проверить.
    ])

  В построении предполагаем, что точки вокруг i-го объекта распределены по Гауссу, что может быть плохим приближением. Поэтому алгоритм t-SNE использует распределение Стьюдента.

#pagebreak()

8. *Нейронные сети. Принцип работы и матричная запись. Примеры нелинейностей. Граф вычислений. Метод обратного распространения ошибки. Связь с методом стохастического градиентного спуска.*

  *Нейронная сеть.*

  input layer $=>$ hidden layer 1 $=>$ ... $=>$ hidden layer n $=>$ output layer.

  Каждый нейрон предыдущего слоя связан с каждым нейроном текущего слоя.

  $
  h_t = f(W h_(t-1) + b) \
  a_1 = f(W_0 x + b_0) \
  a(x) = a_n (a_(n-1) (... a_1(x)))
  $

  Наша задача - подобрать веса.

  *Нелинейность* -- функция активации $f$. Например, sigmoid, tanh, ReLU - до нуля $y = 0$, после нуля $y = x$. Мотивация ReLU - очень просто считать производную. Если не нравится левая полуплоскость с нулём, то *Leaky ReLU* или *Randomized Leaky ReLU*. Softmax для мультиклассовой классификация.

  Обучаем с помощью градиентного спуска. Чтобы не нагружаться вычислениями, используем стохастический метод.

  *Граф вычислений* позволяет быстро считать производную. По сути, он является обобщением теоремы о дифференцировании сложной функции.

  Вычисление производной для нейронной сети выглядит совсем просто. Пусть есть такая сеть: 

  $
  vec(x_1, x_2) -> vec(u_1, u_2) -> vec(sigma_1, sigma_2) -> y -> sigma -> L " ,"
  $

  вес ребра $(x_1, u_1)$ обозначается $w_(1 1)$. Тогда обновление этого веса таково:

  $
  w_(1 1)^(t + 1) = w_(1 1)^t - gamma_t (diff L) / (diff w_(1 1)) " ."
  $

  $
  (diff L) / (diff w_(1 1)) = (diff L) / (diff u_1) dot (diff u_1) / (diff w_(1 1)) = (diff L) / (diff u_1) dot x_1 " ."
  $

  Отсюда получаем формулу пересчёта:

  $
  w_(1 1)^(t + 1) = w_(1 1)^t - gamma_t x_1 (diff L) / (diff u_1) " ."
  $

  Для удобства будем считать $(diff L) / (diff u_i)$ динамически: от выхода нейросети ко входу. То есть, идя от последнего слоя, считаем производную и обновляем веса. Это называется *методом обратного распространения ошибки*.

#pagebreak()

== 3. Вопросы по выбору

1. Алгоритмы построения решающих деревьев: ID3, C4.5, C5.0, CART

2. Алгоритмы бустинга AdaBoost и AnyBoost

3. Нормальный дискриминантный анализ и линейный дискриминантный анализ

4. Метод потенциальных функций. Метод k ближайших соседей с ядра- ми. Ядерное сглаживание плотности (Kernel Density Estimation)

5. Метод главных компонент (с выводом)

6. Вывод логистической регрессии из соображений построения байесов- ского классификатора для экспонентного семейства распределений

7. Вывод логистической регрессии из соображений максимизация энтро- пии и из соображений оптимизации дивергенции Кульбака-Лейблера. Maxent classifier (многоклассовая логистическая регрессия).

8. Особенности реализации CatBoost, XGBoost и LightGBM по сравне- нию с базовой версией градиентного бустинга

9. Особенности реализации линейных моделей в библиотеке Vowpal Wabbit: hashing trick, online learning, эвристики выбора размера шага

10. Semi-supervised learning. Label propagation, s3vm и энтропийный регу- ляризатор в логистической регрессии.

11. Matrix factorization: оптимизация квадратичных потерь SGD и ALS. Связь с SVD. iALS

== 4. Примеры задач для подготовки

Решения задач: #link("https://docs.google.com/document/d/1j1yVagftaStADqEKhvrA2PbrJHmlewM8FoJMOMcwOgE/edit?usp=sharing")[Google Drive Марии Малых].

1. Докажите что в бэггинге при стремлении размера исходной выборки к бесконечности доля ее объектов попадающих в бутстрапированную выборку будет стремиться к 1 − e−1

2. Выведите шаг градиентного бустинга для задачи классификации (под- сказка: используйте в качестве потерь log loss)

3. Чему будет равен ROC-AUC cлучайного ответа из равномерного рас- пределения на [0, 1] на каждом объекте выборки? Чему будет равен ROC-AUC cлучайного ответа 1 и 0 из распределения Бернулли с пара- метром p? Долю 1 в правильных ответах считать известной и равной α.

4. Покажите, что логарифмирование таргета позволяет свести оптими- зацию MAE к оптимизации MAPE. Каковы границы применимости такого подхода? Можете ли вы предложить более широко примени- мый подход с весами объектов из обучающей выборки? Получится ли применить его же для оптимизации SMAPE?

5. Покажите на примере константного прогноза, что оптимизация MAE приводит к оценке среднего, а оптимизация log loss к оценке вероят- ности.

6. Precision модели равен 0.8, чему может равняться минимальное и мак- симальное значение F1-меры? А Accuracy?

7. Распишите шаг backpropagation для двухслойной полносвязной нейро- сети с N входами и 1 выходом с сигмоидой в качестве нелинейностей (кроме выхода сети) и квадратичной функции потерь

8. Как ошибка классификации в листе дерева при случайном ответе с вероятностью пропорциональной доле класса в листе связана с кри- терием Gini?

9. Покажите, что при бэггинге M регрессоров, ошибки которых незави- симые одинаково распределенные случайные величины, матожидание квадрата ошибки усредненного регрессора в M раз меньше матожи- дания квадрата ошибки каждого базового алгоритма.

== Материалы для подготовки

#link("https://www.brainscape.com/p/5NK3X-LH-CZRJW")[Карточки Владислава Кузнецова].
